【A1頭條】泛民籲今上街守護香港

2018年，極有可能是香港部份地方實施內地法律的開始。目標於今年第三季通車的高鐵香港段將實施一地兩檢，雖然大律師公會及多位權威法律界人士表明，由人大常委會以決定方式實施的一地兩檢違反《基本法》，但特首林鄭月娥未有捍衞香港司法制度，昨反斥法律界抱着精英心態及雙重標準，自覺香港的法律制度至高無上。一地兩檢關注組發起人、公民黨立法會議員陳淑莊指林鄭侮辱法律界，呼籲市民今日齊上街，守護香港向內地人員在港執法說不。

包括反一地兩檢、反閹割議會、反政治打壓、反社會不公、反財團壟斷、反土地粗暴規劃等訴求的「守護香港元旦大遊行」，今午2時30分在銅鑼灣東角道集合、遊行至俗稱「公民廣場」的政府總部東翼前地，民陣召集人葉志衍昨稱初步預計約1萬人參與，指近期香港發生連串問題，如人大常委粗暴通過一地兩檢草案、建制派透過修改立法會《議事規則》閹割議會權力等，市民應上街表達不滿。葉預計最快下午4時半抵達終點，遊行完結後在東翼前地舉行集會，早前葉曾稱不排除集會後留守。

遊行前夕，昨早有人在九龍筆架山掛上寫上「守護香港元旦遊行」黃底黑字的巨幡，消防約11時許派人到現場，游繩下山將巨幡拆走；獅子山前日亦被被人掛上寫上「守護香港」的巨幡，同樣遭拆除。

面對大律師公會炮轟人大以決定的做法通過一地兩檢方案不符《基本法》，嚴重衝擊一國兩制的實施及法治精神，特首林鄭昨出席一個活動後首度開腔不點名批評公會的聲明：「如果你問我，有少少係我哋香港部份法律界人士一貫以來嗰種精英心態，或者雙重標準，即係香港嘅法律制度下嘅嘢就係至高無上嘅」，對有13億人口的國家法律制度，「就係佢哋認為係唔啱嘅」，指這種心態不利於香港在一國兩制下保持高度自治。

林鄭又指，不同意絕大部份非建制派提出有關一地兩檢的意見，重申港府和中央過去反覆研究，如何有充份法理基礎在西九龍站落實一地兩檢，但1990年《基本法》頒佈時尚未有高鐵，「所以話今日一定要喺《基本法》嘅條文裏面，去搵一條去教我哋點樣做高鐵嘅一地兩檢，係強人所難」。她指政府以「三步走」方法落實一地兩檢，有充份法理基礎，程序嚴謹，「（三步走）被部份法律界人士形容為『說了算』或人治，我認為亦都係不正確」。她更指，是港府向內地爭取興建駁通內地的高鐵，任何揣測說是中央要求香港興建香港段，實行一地兩檢，「呢個說法係完全不正確，而且有啲屈中央」。

公民黨立法會議員、一地兩檢關注組召集人陳淑莊批評林鄭強辭奪理：「林鄭覺得人大決定係至高無上，（而）佢（林鄭）應該捍衞香港嘅法治，尊重兩制，但好可惜佢家只係服務一制，賣港求榮，關鍵時候居然冇堅守《基本法》，唔守護香港法治，反而去侮辱香港嘅專業人士，唔啱聽就出言侮辱，絕對不是一個特首應有之風格。

她呼籲市民今天遊行表達反對一地兩檢的聲音，因為這關乎本港法治、憲制危機。法政匯思成員吳宗鑾亦指，一地兩檢安排黑箱作業，政府拒絕諮詢，對民間的意見和替代方案也充耳不聞，「成件事根本就係個局，與其叫一地兩檢，不如『一地老點』可能更符合意思」。

等佢地開左波先諗出唔出黎啦

永續社運

要上連登，不了

會被篤灰，不了

泛民籲今捐款

究竟係守護香港, 定係守護你哋個月入十萬大元嘅議席啊?

不了，不了

要食M記，不了

又係搞呢啲大雜燴
一個遊行幾十個訴求 模糊焦點

所有會做野既人都俾佢地當係鬼
因為阻住佢地做永續反對派

又消耗民氣

守你老母，反反反，講呀？

張炳良都話，你示威完係要爭取談判籌碼，但示完乜撚都做唔到既，示黎做乜？

顯示民意反對囉

冇人上街，政府會更加猖狂

游行同守護佢哋議席兩者有乜關係

泛民黃絲嘉年華
不了

何以示威？

Demonstration

佢哋游行咗，佢哋支持率會上升

要番工，不了

放假先黎遊行？你冇撚野呀？郊遊一家大細樂也融融呀？

泛民籲今上街捐款抗議

要捐錢
不了

彩你都傻

一年一度歡樂滿東華咩?

去完會有心靈餵值?

上街守護販民

不了 要訓教

9叫勝利法

留守先加出黎

原來中共/香港政府會理民意

泛民帶頭衝先出黎

年年上街 但越黎越猖狂

睇到留言以為呢度係香討 垃撚圾

簡單咁講

你要跟個腐爛嘅建制玩，就注定俾呢個腐爛嘅建制食住上

我冇補充喇，法官閣下

要扑野，不了

成班連登仔比人分化都唔知

救救泛民食屎啦